<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<items><item><autor><value>Pablo Hinojosa</value></autor><titulo><value>El caso del portapapeles que desaparecía</value></titulo><contenido><value>Jun 16th, 2013by Pablo Hinojosa. No comments yetEl problema.Seguro que, en cualquier distribución de Linux, te ha ocurrido alguna vez que el contenido copiado al portapaleles en algunas aplicaciones (como, por ejemplo, LibreOffice) desaparece al cerrar el programa.Si sabes de qué hablo, puedes ir directamente al final de este post para saltarte la parte técnica y solucionarlo directamente.La prueba.Haz el siguiente ejercicio:Abre el LibreOffice Writer, escribe un texto cualquiera y cópialo (Control-C).Abre el Gedit y pega lo que has copiado (Control-V).Como era de esperar, has copiado en Gedit el mismo texto que tenías en Writer. De hecho, naturalmente, puedes copiarlo un sinnúmero de veces.Ahora cierra Writer (no importa si guardas el documento o descartas los cambios).Intenta pegar otra vez el testo que habías copiado.Ahora ya no puedes. Ha desaparecido. Como si nunca lo hubieses copiado.Cada vez que cierras Writer, desaparece lo que habías copiado en ese programa.Es probable que ya conocieses este fallo: Copiar algo de un documento, cerrar ese documento y pegarlo en otro, es algo bastante habitual.Además, no es exclusivo de Writer, sino que hay otros programas (afortunadamente, cada vez menos) en los que también ocurre lo mismo.¿Por qué ocurre esto?Se trata de un antiguo Bug de los escritorios basados en Xorg. Todos los escritorios tienen algo llamado “portapapeles” (clipboard), que es el “lugar” donde se guardan los datos que has copiado para poder pegarlos.La idea de Xorg de lo que significa un portapapeles es que no se deben copiar realmente los datos en él, sino una referencia esos datos. Esto es bastante razonable, ahorra espacio en memoria y tiempo de proceso, sobre todo si lo copiado es grande.El problema es que, al cerrar el programa original, los datos referenciados desaparecen y perdemos el “contenido” del portapapeles.Existe una especificación que dota a los escritorios modernos de una serie de herramientas para manejar este error y guardar el portapaleles al cerrar el programa. Cada vez hay más aplicaciones que siguen esa especificación y están libres de este bug, pero aún hay muchos (como LIbreOffice) que no la implementan o la implementan parcialmente.¿Cómo arreglarlo?Existen programas que sirven para gestionar el portapapeles (“Clipboard Managers”) que, entre otras cosas, permiten esquivar este bug.Para el escritorio Gnome tienes el Glipper.Para KDE está Klipper.Existen muchos más pero, personalmente, el que uso y recomiendo es Parcellite, que está basado en GTK y consume muy pocos recursos.Existen para cualquier distribución y, para instalar cualquiera de ellos, sólo debes usar el gestor de paquetes o la herramienta de instalación que tenga tu sistema.Una vez instalado, es posible que tengas que reinciar el ordenador (o arrancar el servicio manualmente) para que comience a funcionar.Además de servir para solucionar este bug, estos gestores tienen otras utilidades, como monitorizar qué cosas tienes en el portapapeles, editarlas, tener varias cosas copiadas, mantener un historial…Blog this!Bookmark on DeliciousDigg this postRecommend on FacebookShare on identicashare via RedditTumblr itTweet about it </value></contenido><tag><value></value></tag><cat><value>Aplicaciones</value></cat></item><item><autor><value>Renato Luis Ramirez Rivero</value></autor><titulo><value>Lo que se puede aprender en un  hackatón de la OSL.</value></titulo><contenido><value>May 24th, 2013by Renato Luis Ramirez Rivero. No comments yet&lt;!--
P { margin-bottom: 0.21cm; }A:link {  }
--&gt;Sólo nueve horas de trabajo, aprendiendo nuevas cosas y compartiendo ideas. Me refiero al “Hackatón Big Data &amp; Periodismo de Datos”dentro de las X Jornadas Blogs y Medios de Granada. http://1001medios.es/networking-bajo-la-alhambra/.Primer día:Empieza con dos charlas “Introducción al periodismo de datos” por @jjmerelo &amp; @juanlarzabal e “Introducción a las herramientas de procesamiento”, por @fontanon. Llegas sin saber que es un hackaton ( suena a informática y te llevas el portátil, por si) y al momento te das cuenta de qué va esto. Obtener datos, seguro que vamos a hacer las típicas gráficas de excel. Obtener datos, pero para que?Se forman los diferentes equipos de trabajo. @fontanon nos da unos apuntes de los pasos a seguir creando un documento en titanpad.com y una plantilla en Google Docs, se va viendo algo de luz.Nos planteamos la siguiente pregunta:Presentan los Ayuntamientos de Granada sus cuentas en plazo al Tribunal de Cuentas?.Y se acaba la primera sesión, y mientras vuelves a casa, piensas, que muy bien, que vamos a ser capaces o no de coger datos de varias web y hacer un puchero. Segundo día:A la mañana siguiente se organiza el trabajo realizamos un proyecto utilizando Openproj, asignando tareas. Obtenemos los datos de www.rendiciondecuentas.es y www.ine.es, y de reojo miramos a @jjmerelo   y @psicobyte_  veteranos en esto de los hackatones, lo estaremos haciendo bien? Se prende muchísimo de los “mayores”.Un descanso y asistimos a la conferencia de @retiario, y con todo empieza a dar forma. Nos habla de jugar, de narración, y de narración. Datos para narrar, fuera de las frías estadísticas. Datos y narración y se presenta una nueva perspectiva. Y nuestros ojos se abren.168 Ayuntamientos de la provincia de Granada, cuatros datos por Ayuntamiento y resolviendo todas las dudas y problemas que se nos presentan. Empezamos según nuestro plan a presentarlos y trabajando: ‏@Ruyman  va resolviendo, descubriendo sus problemas con su navegador, @carlosgc83 @wicho plantean nuevas preguntas, nuevas narraciones ( por ejemplo, distribución de poblacion en la costa?), @renatolrr intenta resolver problemas técnicos y mientras tanto a @franmaop y a @mariangarpe se le ve en los ojos la narración final, con un entusiasmo, que contagia al grupo.Nuestro fin, crear un post con un articulo de verdad: http://blogsymediosgranada.blogspot.com.es/2013/05/los-ayuntamientos-granadinos-no-rinden.htmlLa final nuestro trabajo ha dado fruto, no solo es un ejercicio académico. Y al día siguiente se expone (por @wicho) a la critica, en las Las Jornadas Blogs y Medios de Granada XDesde un punto de vista de un técnico se pueden llegar a las siguientes conclusiones:
A la hora de obtener datos de una web comprobamos que Chrome dificultaba , no da un código limpio, a la hora de copiar y hacer pegado especial en formato texto. Con Firefox no.


La utilización de LibreOffice facilita el tratamiento de datos, ya que nos permite grabar en formato csv, manteniendo su codificación.


El manejo de Google Fusion Tables nos da posibilidad de preguntarnos más, y crear nuevas narraciones.


La presentación de los datos, influye en la narración


Se puede, de una batería de datos, obtener distintos artículos e inclusive se puede, ampliar para crear otros nuevos, como fuente inicial.

Desde un punto de vista periodístico, dejemos que los expertos se pronuncien. En resumen:Utilizando software libre y con pocas herramientas se pueden obtener datos suficiente para hacer periodismo de datos, siendo necesaria una cooperación entre periodismo e informática. Y un hackatón consiste en aprender cada uno de los demás, en compartir herramientas, experiencias, conocimientos, ilusión…Aprender…
Blog this!Bookmark on DeliciousDigg this postRecommend on FacebookShare on identicashare via RedditTumblr itTweet about it </value></contenido><tag><value></value></tag><cat><value>Hackathon</value><value>Uncategorized</value></cat></item></items>